抗爭精神既極致體現一高句麗

唔知大家細個有無睇過亞視既朱蒙？
個陣比佢宏大世界觀同細緻既劇情深深吸引到
但奈何屋企人成日要我早訓
睇得好少

廢話唔多講
高句麗呢個古代國家真係帶有神秘同抗爭色彩
當時漢朝係東亞既地位可能仲勁過美國係北美洲
朝鮮列國都稱漢朝為天朝
加上漢朝正值漢武帝大破匈奴之後 兵威大盛
東亞諸國聞之 莫不膽寒
無人敢反抗

始祖朱蒙為抗天朝（漢朝）既迫害同離開做慣狗既扶餘
開創左高句麗王國
而高句麗王朝幾乎從一而終
無背棄祖先抗爭既理念
即使明知打唔過（同古中國國力差距巨大 幾乎只可以打防守戰）
都仍然誓死抗爭

三國同魏晉南北朝時期
高句麗比較慘
三國戰力可比美戰國七雄
魏 蜀 吳都輕易打敗周邊外族
曹操征烏桓 諸葛降南蠻 孫權打山越
都完全屌打
高句麗更加唔洗講 連小軍閥公孫淵都打唔贏
自然更加打唔過魏國
都城都比魏國破埋
國君敗逃 但因為魏國無餘力係東北同朝鮮實施有效管治
高句麗因此無亡國

打住咁多先
等等繼續

LM

講得比較粗糙 出發前點都係從抵抗中國出發
希望大家可以一齊傾下或者補充高句麗內部既歷史
高句麗既抗爭精神好值得學習

之後中國進入南北朝時期
呢段相對平穩既時期
高句麗逐步發展 甚至吞併漢朝係東北設立既遼東4郡
但期間都發生過前燕慕容皝入侵高句麗既大事
高句麗國都被夷為平地 可謂慘不忍睹
但北方割據政權始終主力係應對中原鬥爭
高句麗再次從戰敗中重建

到左高句麗小林獸王繼位後
高句麗進行左制度大改革 國力一躍而上
晉身為東北第一強國
甚至打敗左死敵 扶餘
吞併左朝鮮半島北部
個時高句麗國土從遼東半島延伸到朝鮮半島北部
個時中原北朝都唔敢與其交戰
都選擇與高句麗和平共處

但隨著中國進入統一王朝
高句麗再次面對南方既中原王朝既入侵威脅
隋煬帝發起對高句麗既大戰
係高句麗殊死抗爭同隋軍糧草不繼既情況下
高句麗成功擊退隋軍 但自己亦傷亡慘重
國力大損
可以咁拖 呢場戰爭都拖垮左雙方
隋朝甚至因為咁樣滅亡
但高句麗亦元氣大傷

高句麗鼎盛時期既版圖

當時高句麗多數人係乜嘢宗教信仰
高句麗同扶餘有冇相干

主要係佛教 道教同薩滿教
小林獸王時期奉佛教為國教

同扶餘關係好大
朱蒙係扶餘王子黎
佢身邊既親信唔少出自扶餘
仲有跟隨佢開國既人民當中都有好多扶餘人
可以咁講 高句麗係以扶餘人為核心加上遼東各族
從而建國

跟住到唐朝唐太宗時期
又策劃左一場對高句麗既大戰
甚至聯合新羅 一齊打
雖然高句麗成功抵擋到
但佢既盟友百濟就比唐朝同新羅聯軍滅左國
高句麗係遼東更加顯得勢孤力弱

More

越南都未出聲

到左唐高宗李治時期
亦即高句麗寶藏王時期
高句麗發生內亂
權臣之子淵男生因家族內鬥
被迫投降唐朝 向唐朝通報高句麗內部軍事訊息
甚至領頭帶領唐軍攻打高句麗
好多高句麗守軍見到係淵男生都不戰而降
之後係唐軍同新羅猛烈既攻擊下
數百年既高句麗帝國終於滅亡

終於講完高句麗歷史簡介
其實重點想講下隋唐點解要打高句麗
高句麗民族性同影響力
好多人對高句麗認識唔多
成日將高句麗同高麗混淆

韓國人成日話高句麗係自己祖先 其實岩唔岩？

我只可以話高句麗同韓國關係真係不大
佢同東北各族既關係仲大
因為高句麗係一個集遊牧 狩獵 農耕三位一體既國家
同重視儒家思想既農耕社會既南朝鮮有好大既分別
而家朝鮮既祖先應該朝鮮半島三國中既新羅同百濟
高句麗滅亡後 遺民更多散落在遼東 部分歸化唐朝 部分遷入新羅境內 被新羅同化
現今中韓學術界經常就高句麗誰屬 係度爭論
我個人認為 其實高句麗兩者都唔屬於
係一個不同於中原文化同朝鮮文化既遼東大國
好可惜既係 佢既文化大部分都無傳承落黎
另外高句麗人好多信仰薩滿教 而薩滿教係東北女真 滿族 蒙古等族既信仰
可以咁講 高句麗民族係類似於女真族 主體民族起源於大興安嶺
韓國人硬要叫高句麗做祖先
同中國人叫蒙古元朝做中原王朝一樣咁可笑（元朝都叫入侵同統一過中國 高句麗人從未踏足過南朝鮮）

好似無咩人對高句麗有興趣

推

高句麗組織可以算係之後遼國既雛形

記住讀高勾離

幾有趣

Btw 繼續講

點解隋唐要係咁打高句麗？

純粹因為高句麗唔係臣服？
絕對唔係 歷史上唔少周邊國家都唔臣服
點解單單高句麗咁令人痛恨？

原因無他 威脅太撚大
首先大家睇下遼東地圖先

鴨綠江以東係朝鮮半島
以西就係遼河平原
當時 地球處於溫暖期
東北唔係好似今時今日咁嚴寒
春夏秋 遼河平原係可以進行耕作
土地又肥沃 雨水又充足
可以養活到大量人口
提到雨水充足
當時遼河平原雨水多到咩程度？
司馬懿征公孫淵大雨到 可以載舟而行
隋文帝征高句麗因大雨而撤退
唐太宗第一次征高句麗又因大雨而被迫撤退
可想而知 當時遼河平原降水量又幾驚人
不過遼河近出海口 要疏導水流壓力不大
唔似黃河一暴雨就成災
講返 係咁優厚既條件下
高句麗自然可以發展壯大

但高句麗係咩民族？
佢係一個半農耕半放牧既民族
令到佢既有農耕民族既技術 生產力
亦保留到遊牧民族強悍既民風
過著春夏農耕 秋冬狩獵放牧既日子
一年4季都不愁吃穿
秋冬時節甚至可以南下打草谷（搶野）
因為有遊牧民風 所以對中原王朝態度自然比較強硬
每年都會侵擾邊界 防不勝防

再者遼東平原一入關
一馬平川直入中原腹心地帶 河南河北地區

從戰略考慮上 高句麗對隋唐既威脅十分之大
當其時 東北長城唔似而家咁堅固（而家既長城大多係明朝加修）
隋唐受胡化影響 自然唔會作修長城之舉
出軍自然成為係唯一選擇

所以隋唐打高句麗絕對係明智之舉
睇下之後搞唔掂東北既五代 宋 明
都亡係東北人手上 契丹 女真 滿族
相比起塞北平原上既遊牧民族
遼東關外既東北各族對中原既威脅遠大得多
就知當時隋唐皇帝睇得幾遠
戰略上絕對係正確無誤
所以先出現隋文帝征高句麗
隋煬帝三征高句麗 唐太宗再征高句麗
唐高宗滅高句麗
合兩朝四代人既力

如果高句麗同而家韓國人/朝鮮族無咩關係，咁同日本人呢？

唔記得邊度睇過，古墳時代既日本貴族係朝鮮半島既人移民過去

呢個點喺南北韓各有爭論
北韓係認高句麗唔認新羅(之後統一左朝鮮三國仲趕走埋唐軍)
而南韓係認新羅唔認高句麗

唐想吞併整個朝鮮
眼見新羅最遠最廢 遠交近攻
就話幫佢打其他國家
結果唐滅高句麗 新羅竟然滅到百濟
唐朝諗住順勢滅新羅 消滅整個朝鮮
點知撞正吐蕃攻打唐朝
無瑕兼顧 新羅乘機擊敗唐軍
唐朝間接幫朝鮮統一